中南海浮沉：習近平發動人民戰爭自取其辱 - 林和立

中南海浮沉：習近平發動人民戰爭自取其辱 - 林和立

特朗普向習近平政權動真格，既大加關稅又抵制與黨政軍部門關係密切的華為與其他科技大鱷，中共開始受不了。內焦外困的習近平唯一的應對方法是祭起義和團式的極端民族主義，向「亡我之心不死」的新美帝發動毛澤東最擅長的人民戰爭與「持久戰」。

其實中美世紀對決發展到今天的泥漿戰階段，主因是習近平與劉鶴等高級智囊進退失據。從去年12月兩國元首的阿根廷峯會到5月初中方突然撕破臉皮，要求重新擬定本來已談得七七八八的協議前，習近平向美方送大禮，包括答應每年增加進口1.2萬億美元美國貨與500萬噸大豆等，3月人大通過了《外商投資法》，間接顯示北京同意在中美協定中用法律條文確保中方履行貨真價實的開放政策。習近平在4月底一帶一路峯會上更強調中方做生意一定「按照普遍接受的國際規則標準進行」，逗得美國異常高興。但習的策略性讓步只不過是權宜之計，因為中共在最後關頭亮出底牌：即美國要馬上取消所有關稅，和允許中方對開放市場與保護知識產權等，承諾不用以法律條文規範，而只作原則性的宣示。習近平作了兩個誤判。第一，他以為特朗普這一兩年的首要目標是連任總統，中美達成協定對他選戰有利，所以美方會讓中國三分。第二，他料不到特朗普會馬上出狠招直封中國經濟的咽喉。

「大躍退」加劇管治危機

中美談判破裂雖然大傷中國經濟的元氣，但對習近平鞏固中共權力與其「永遠核心」地位絕對有好處。西方不少中國通認為，習近平受到黨內強硬派的壓力，所以鞭撻甚麼「美國優先的狂妄霸凌主義」，氣勢媲美當年毛主席疼罵帝國主義「搬起石頭砸自己的腳」。但今天中共高層要講冥頑不靈地高唱民族主義、無時無刻不向美國亮劍的，誰能望習近平項背？其實一貫無法無天的習近平根本從來不接受美國用國際法與國際慣例改變他奉為圭臬的中國模式，所以習上周在《亞洲文明對話大會》上不點名向美國叫陣，說甚麼有些自以為高人一等的大國試圖改造其他文明「在認識上是愚蠢的，在做法上是災難性的」。

還記得去年中美貿易戰開始不久，習近平在黨內就講過「大不了我們恢復計劃經濟」。他在去年年底紀念改革開放40周年的會議上，竟然多次重提老毛「自力更生」的極左教條。和老美鬧翻後他可以不理國際輿論，無限擴大全世界最厲害的警察國家體制，把禁錮百多萬維吾爾族人民的「新疆集中營模式」推展到全國。美國對中興與華為的辣招只會強化習近平按照蘇聯模式，把大部份資源撥給國有企業與有黨政背景的壟斷性「私營」公司。中國經濟的最新發展是逐步恢復大型國有農場。全國人口500萬以下的城市已有序地取消戶口限制來鼓勵農民進城打工，目的之一是打破鄧小平改革開放的又一標誌性創舉：解散人民公社而以包產到戶的方式讓農民在自己土地上耕作。當然，規模務農具備如大型機械操作的好處，但農民在沒有獲得應有的補償下，被迫交出農地卻是中國蟻民遭到又一次赤裸裸的剝削，正好符合習近平把國家資源牢牢掌控在中共權貴手上的最高原則！

問題是向美國發動人民戰爭可行嗎？答案是這大躍退只可能加劇中共的管治危機！按道理向老美展開「持久戰」，應包括罷買高端科技的美國貨、不讓人民到「歧視有色人種」的美國旅遊、不讓像習近平女兒一樣的研究生到哈佛讀書、高官大款與他們的家人交出美國綠卡與把他們的美元資產運回大陸等。但中方的「辣招」只限於在6月初局部增加美國貨的關稅，與酸溜溜地把借給美國動物園的熊貓運回大陸。但更重要的是：中美新冷戰加深了國內經濟危機，人民用各種管道購買美元、移走資產與移民美國。老美與其盟友已看穿習近平統治集團是隻紙老虎，只能靠在國內搞極端民粹主義，包括欺壓台灣、香港、新疆與西藏，與高喊習式的毛語錄來維持沒有認受性的政府。一向囂張跋扈的中興在特朗普的「禁輸出美國科技零件」號令下不是搖尾乞憐求老美網開一面嗎？試問沒有世界最龐大的警察機器，誰還會真心的向這窩囊的寡頭政權效忠？

林和立

下一則
下一則
習帝鬥西方送香港終 (劉細良)